<resources>
    <string name="app_name">OnKa</string>
    <string name="mainText">KİŞİSEL GELİŞİM UYGULAMASI</string>
    <string name="soru">Ekranda gördüğünüz resime dikkatlice bakın. Tek başınıza karanlık bir sokakta yürüyorsunuz bu yüzlerden bir tanesi size doğru geliyor hangi yüzden daha çok korkarsınız?</string>
    <string name="sadist">"<big><b>Sadizm ve Sadistik Kişilik</b></big> \n\n

Sadizm deyince genelde ilk akla gelen sadistik sapkınlıklardır ve Freud sadistik eğilimleri güdüsel olarak değerlendirmiştir. Günümüzde ise her tür dayatma ya da saldırgan davranış, güdüsel sadistik eğilimlerin biçim değiştirmiş ya da yüceltilmiş bir formu olarak daha geniş bir perspektifte ele alınmaktadır.\n\n

Kişinin, diğerlerine karşı incitici yaklaşımı tek başına sadistik bir eğilim olarak değerlendirilemez. Başkalarına yönelik düşmanca yaklaşım tepkisel olabildiği gibi, zarar görmüş olmaktan ya da korkmuş olmaktan da kaynaklanabilir. Burada eylemin kötü niyetle gerçekleştirilmiş olup olmadığı ya da zarar verme olgusundan bilinçli ya da bilinçdışı bir doyum sağlanıp sağlanmadığı önem kazanmaktadır.\n\n

Sadistik özellikler taşıyan biri günlük hayatta kusursuz bir köleye sahip olma eğilimindedir. Kölenin kendine ait istek, duygu ve hiçbir insiyatif alma durumunun olmaması yanında efendisi üzerinde de hiçbir hak ve talepte bulunmamalıdır. Efendi, kurbanını eğiterek belli bir şekle sokma isteğindedir. Bu tarz bir ilişki özellikle eşcinsel iki erkek arasında yaygındır.\n\n

Sadistik kişi, partnerinin ihtiyaçlarını asgari düzeyde karşılar ve kendisinden başka kimsenin onun verdiklerini veremeyeceği temasını işler. Partner yeteri kadar bağımlı hale geldiğinde onu bırakmakla tehdit edebilir. Ayrıca birçok aşağılama yollarını da kullanabilir. Doğal olarak seçtiği partner uyumlu bir kişidir, terk edilmekten korkuyor olabilir ya da derinlerde bastırılmış kendi sadistik dürtülerinin çaresizliğindedir.\n\n

Sadistik arzular bazen başkalarının duygularıyla oynamak tarzında kendini gösterebilir. Çekme ve itme, cezbetme ve hayal kırıklığına uğratma, göklere çıkarıp yerin dibine sokma, neşelendirme ve kederlendirme sıklıkla kadın-erkek ilişkilerinde gözlenen bu tarz sadistik yaklaşımlardır.\n\n

Sadistik kişiler ayrıca partnerini sömürme eğilimindedirler. Sömürü sadistik zevkin yanısıra bazen sadistik girişim haricinde sırf çıkar uğruna da olabilmektedir. Elde edilen kazanç çoğu kez hayalidir, sömürünün de kendisi bir tutkudur ve kişi üstün olmanın verdiği coşkuyu yaşar.\n\n

Sadistik kişi hep memnuniyetsizdir. Hoşnutsuzluğu için her zaman bir gerekçesi vardır ve hak ettiğini alamadığı inancındadır. Bu yüzden sürekli talepkardır. Aldıklarından dolayı şükran duygusu duymaz. Alma arzusunun altında büyük ölçüde karşıdakine zarar verme ve haddini bildirme yatmaktadır. Bu beklentiler maddiyat, cinsellik, kariyer amacı, ilgi, bağlılık, sınırsız bir hoşgörü talebi gibi çok farklı şeyler olabilir.\n\n

Sadizmin alıcı özelliğini vurgularken onu bir pintilik ya da cimrilik gibi algılamamak gerekir. Sadist kişi cömert bile olabilir. Burada başkalarına engel olma, onların keyfini kaçırma, beklentilerini boşa çıkarma dürtüsü söz konusudur. Partneri herhangi bir şeyden mutlu olup, neşelenip, haz aldığında karşı konulamaz biçimde onu bozma arzusu duyar.\n\n

Sadistik kişiler diğerlerini aşağılama ve kötüleme eğilimindedirler. Başkalarındaki zayıflık ve kusurları çok iyi görürler ve onları ustalıkla ifşa ederler. Karşısındakinin hassas ve kırılgan noktalarını sezgisel olarak iyi bilirler. Bu güçlerini acımasızca eleştirel ve aşağılayıcı tarzda kullanırlar. Bu davranışlarını da dürüstlük ya da yardımcı olma isteği gibi açıklarlar.\n\n

Sadistik dürtüleri engellenen birey, işler tam tersine dönerse yani sömürülenin, tahakküm edilenin kendisi olduğuna inanır, küçük düştüğünü hissederse cinnet nöbeti geçirebilir. Ülkemizde son yıllarda sayısı artan kadın cinayetlerinin sebeplerinden biri de budur.\n\n

Sadistik kişi hayattan ve hayat içindeki olumlu her şeyden nefret eder durumdadır. Kendi hayatına ilişkin yoğun bir boşluk duygusu içindedir. Bu boşluk duygusu da yakıcı-yıkıcı bir haset doğurur. Kendisi mutlu olamadığı için kimsenin de mutlu olma hakkı yoktur. Kendi acısını başkalarına aktardığında, diğerleri de kendisi gibi yenik ve ezik olacak, acı çeken yalnız kendisi olmayacağı için rahatlayacaktır. Haset duygusunu, “kedi ulaşamadığı ciğere mundar der” hesabı, elde edemediğini kötüleyerek yatıştırır. Sürekli kusur bulur ve her şeyi değersizleştirir. Çok güzel döşenmiş bir odadaki aynanın hafif eğriliği ya da şık bir kadının giyiminde gözden kaçacak küçük bir kusur onun dikkatini çekecektir. Bu durumu çoğu kez fazla hassas olmasına bağlar. Aslında güzelliklerden ziyade kusurlara, çirkinliklere odaklandığındandır. Hasetini başka alanlara yönlendirerek yatıştırsa bile her şeyi değersizleştiren tavrı kalıcı bir hüsran ve hoşnutsuzluk duygusuna yol açacaktır. Kronik mutsuzluğunun kaynağının kendi içinde olduğunu düşünmediği için, her talepte bulunma hakkını kendinde görür, yerine getirilen taleplerinden de asla tatmin olmaz.\n\n

Sadistik kişi en temel ahlaki değerleri çiğnerken, aslında içinde yüksek ve katı bir ahlaki standart geliştirmiştir. Fakat bu standartlarına ulaşamadığından bilinçli olarak ya da bilinçdışı kötü olmaya karar vermiştir. Bu durumda gerçek benliğiyle idealleştirdiği standartlar arasında aşılamayacak derecede bir uçurum doğar. Artık bağışlanamayacak bir durumdadır. Bu düşünce de umutsuzluğunu derinleştirerek, kaybedecek hiçbir şeyi kalmamış olmanın getirdiği umursamazlıkla olabildiği kadar kötü ve acımasız olabilecektir.\n\n

Sadistik kişi intikam hisleriyle doludur. Bu kendine duyduğu şiddetli küçümsemenin dışarıya vurumudur. Tüm keder, acı ve mutsuzluğunun sebebini kendinde göremediğinden, sorumluluğu başkalarına atmalıdır. Onun hayatını mahvedenler bedelini ödemelidir. Bu yaklaşım kişinin içindeki tüm merhamet ve yakınlık duygularını yok edecektir. Diğerlerini aşağılarken, kendine duyduğu küçümseme azalacak aynı zamanda üstünlük duygusu kazanacaktır. Birilerini mağlup etmek, kendi yenilgisini örtmenin en kolay yoludur.\n\n

Sadizmde kızgınlık ve zafer duygusu dışında hemen hemen tüm duygular baskılanmıştır. Kişi sadistik hareketleriyle kendine bir uyarı kaynağı yaratmakta, canlı hissetmektedir. Sadistik yaşam biçimini bırakmak, onun yegâne enerji kaynağını kaybetmesine yol açacaktır. Kişinin tüm duygusal kazançları başkaları üzerindedir. Sürekli saldırı ve baskın olma pozisyonunda olmadığı takdirde haksızlığa uğrayacağı, ezileceği korkusundadır. Hiçbir şekilde kendini kullandırmamalıdır. Kendini kullandırtmama bireye kibirli bir güvenlik duygusu verir. Hiçbir şey onu yıkamaz, o hiçbir zaman incinmez, kaza ya da hastalık geçirmez. Sahte güvenlik duygusu yıkıldığı anda panik nöbeti geçirebilir.\n\n

Özetle günümüzde sadizm ve sadistik kişiler bir cinsel sapkınlık olarak değerlendirilmemektedir. Sadistik kişinin, saldırganca eğilimlerinin altında, kırılmış yaşamını onarmaya çalışan, acı çeken, çaresiz bir insan vardır. Bunu düzeltmenin yegâne yolu da psikoterapidir"\n
   \n\n </string>

    <string name="Depresyon">
    <big><b>Depresyon (Ruhsal Çöküntü)</b></big> \n\nDepresyon kelimesi günlük dilde sık sık kullanılır. Bir çok duygunun bir araya gelişini o anda varolan istenmeyen psikolojik ruh halini betimlemek için kullanılır. Depresyon her yaşta görülebilen bir hastalıktır.\n\n Majör Depresyon ( büyük depresyon) nöbetlerle gelen ve tam düzelen bir özelliğe sahiptir.Toplumun her kesiminde görülebilir. Psikiyatrik hastalıklar arasında en sık rastlanan bir tablodur. Yaşam boyunca her 100 erkekten 10`unun ve her 100 kadından 20`sinin Depresyon geçirdiği araştırmalarla saptanmıştır. Depresyondaki bir insanda en dikkati çeken özellikler şunlardır; Elem, keder, karamsarlık umutsuzluk duyguları ile; daha önceden zevk aldığı ilgi duyduğu nesnelere, uğraşılara ilgi duymaması ve hiçbir şeyden zevk alamama halidir.\n\n Depresyondaki bir hasta çevresine ve hekime “çok üzgünüm, sanki daha önceki kişiliğimi yapımı kaybettim. Hiçbir şeyden zevk almıyorum. Bu sıkıntı, keder bitmeyecek. Hayat bana ağır geliyor. Canım hiçbir şey yapmak istemiyor. Kendimi yorgun ve bitkin hissediyorum. Sabırsız, tahammülsüz bir insan oldum. Kimse gelsin -gitsin istemiyorum. Sessiz – sedasız bir odada yalnız başıma kalmak istiyorum. Çocuklarıma bakamıyorum; bazen onları boğasım bile geliyor. Bazen de artık yaşamanın bir anlamı kalmadı diye düşünüyorum. Bir şey öğrenemiyorum, her şeyi unutuyorum… Zaman zaman sebepsiz ağlıyorum. Çok sıkılıyorum, daralıyorum, baş ağrılarım sıklaştı. İştahtan kesildim, kilo verdim. Uykuya dalmakta güçlük çekiyorum, bazen erkenden sıkıntı ile uyanıyorum. Ne yapacağımı bilemiyorum. Karar veremiyorum… ” şeklinde yakınmada bulunur.\n\n Uluslararası Depresyonları önleme ve tedavi komitesinin depresyonlu hastaların tanınması amacıyla hazırladığı tanı ölçütlerinden yola çıkarak hazırlanan maddelerin 4-5 tanesine evet diyorsanız Depresyonda olabilirsiniz. Hayattan eskisi kadar zevk almıyorum, hiçbir şey ilgimi çekmiyor. Son zamanlarda karamsar, ümitsiz, kötümser düşünüyorum. Kendimi yorgun, bitkin, halsiz hissediyorum. Uyku düzenim bozuldu. İştahım azaldı kilo kaybettim. Bedenimde ağrılar, sızılar başladı, göğsüme baskı oluyor, mideme kramplar giriyor. Son zamanlarda cinsel ilgimi kaybettim. Hafızam zayıfladı, birşeyi aklımda tutamıyor, öğrenemiyorum. Zaman zaman intihar etmek istiyorum. Kimseyi görmek istemiyorum. Depresyon geçiren bir insandan; düşünce ve duygu, davranış, motor faaliyetlerde, biyolojik yaşamsal fonksiyonlarda değişiklikler olur. Duygu Durumundaki Değişiklikler. Keder, elem, üzüntü, sıkıntı, karamsarlık Olağan faaliyetlere karşı ilgisizlik, Hiç bir şeyin zevk vermemesi, hayatın anlamsız gelmesi Ağlama isteği veya ağlama, Konuşmaya dahi isteksiz olma. Düşünce içeriğindeki değişiklikler: En başta umutsuzluk, karamsarlık düşünceleri ( Kendisini değersiz, günahkar, suçlu kabul etme, ciddi depresyonlarda kişi bu düşüncelerle intihar eder…) İntihar fikirleri Ağır depresyonlarda bazen gerçeği değerlendirme, muhakemede kısmi bozukluklar görülebilir. Şahıs organlarının olmadığını, çürüdüğünü, bu nedenle yeme-içmesinin anlamsız olduğunu söyler ve kötülük göreceği şeklinde hezeyanları olabilir. Depresyonda Hafıza Dikkat toparlanamaz Konsantrasyon bozulur. Unutkanlık başlar Yeni şeyler öğrenilemez Bu nedenle bir iş performansı ciddi şekilde düşer.\n\n Depresyonda Biyolojik-Vital fonksiyonlar Uykuya dalmada güçlük Sık sık uyanma, sabahları erken uyanma İştahsızlık ( Perhizde değilken 1 ayda kilosunun %5`inden fazlasını kaybetme) Cinsel istekte azalma Hareketlerde faaliyetlerde yavaşlama, halsizlik, yorgunluk, bitkinlik. DEPRESYON TÜRLERİ Maskeli Depresyon Sınıflamalarda yer almamakla birlikte klasik kitapların çoğunda yer alır. Bu durumda klasik depresyon belirtileri yerine: Bedenin değişik yerlerinde ağrılar, sızılar, uyuşma, karıncalanmalar, hissiyat azlığı, karakter bozuklukları, Sexsüel alanda ve beslenme ile ilgili davranışlarda bozukluklar, alkolizm, madde bağımlılığı gibi sorunlar ön plandadır. Yani temeldeki depresyon bu şekilde dışa yansımıştır. A tipik depresyon Hastada depresif duygu durum dikkati çekmekle beraber, diğer belirtiler “tipik” depresyon belirtilerine uymaz. Gün içi değişmeler görülür. Kişilik yapısı takıntılara saplantıları yatkın insanlarda takıntılar, saplantılar, kuruntular ön plana çıkar. Örneğin; su muslukları, tüpün düğmesi, ütü fişi sürekli kontrol edilir. Bazen yoldan dönülüp tekrar tekrar bakılır. Bedendeki fizyolojik değişiklikler organlardaki bozukluğun habercisi gibi değerlendirilir ve bedensel uğraşlar artar. Çeşitli korkular gelişir. Dışarıdan gösteri, rol gibi algılanacak davranışlar görülebilir. A tipik depresyonlu insanlar her zamankinden fazla uyur ve fazla yemek yerler. Aşırı kilo alırlar. Kollarda ve bacaklarda aşırı güçsüzlük vardır. Beklenmedik bir şekilde alkole, maddeye, kumara düşkünlük. Aile ve iş yaşamından uzaklaşma Açıklanması güç cinsel uyumsuzluklar dikkati çeker. Çocuklarda Ve Gençlerde Depresyon Çocuklarda ve gençlerde tipik depresyon belirtileri olmayabilir. Daha çok davranış ve tutum değişiklikleri belirgindir. Aşırı ağlama, hırçınlık, asi davranışlar, çabuk sinirlenme, alkol ve uyuşturucu kullanımına başlamanın temelinde depresyon olabilir. Yaşlılarda Ve Menapoz Sonrası Depresyon Kadınlarda daha sık görülür. Depresyonun tipik belirtileri olmakla beraber; ağır bunaltı (anksiyete), sıkıntı, özellikle sabah sıkıntısı, uyku bozukluğu ön plandadır. Aşırı telaş ve tedirginlik vardır. Sıkıntıdan dolayı sürekli eller oğuşturulur ve yerinde duramama, dolaşma hali vardır. Bedensel uğraşılar daha fazladır. İntihar düşünceleri yoğundur. \n\nDoğum Sonrası Depresyonları Doğumdan sonra annelerde görülen depresif tabloya “puerperal depresyon” denmektedir. Bazı anneler doğumdan sonra : Gelip geçici ağlama nöbetleri, güçsüzlük , halsizlik, sıkıntı, üzüntü, bebeğe karşı ilgisizlikle karakterize “Bebek hüznü ” denen bir durum yaşar. Destekleyici tedavilerle olumlu yanıt verir. Doğum sonrası bir ila 3 ay içinde gelişen karamsarlık , üzüntü, yetersizlik , hiçbir şeyden zevk alamama, çocuğa, ev işlerine bakmamak gibi hallerinde tam bir depresyon geçiriyor denmektedir. Ciddi tedavi gerekmektedir. Hastaların çoğu tedavi ile düzelir. Bazılarında depresyonun belirtileri uzun süre üzerinde kalabilir. Distimik Bozukluk Eskiden nörotik depresyon, depresif kişilik, nevrasteni diye nitelendirilirdi. Hastalarda en az iki yıl süren ve çok ağır olmayan depresyon belirtileri vardır. Uyku bozuklukları, hiçbir şeyden mutlu olamama, müzmin karamsarlık hali, yoğunluk, istek ve ilgi azlığı, güvensizlik hissi, bedensel yakınmalar dile getirilir. Bu bozuklukta bir kaç gün , bir kaç hafta iyilik dönemleri görülebilir. Ancak bu iyilik dönemleri iki ayı geçmez.\n\n Postpsikotik Depresyonlar Şizofreni gibi gerçeği değerlendirme yeteneğinin bozulduğu, “akıl hastalıklarında da zamanla depresyon gelişebilir. Organik Nedenlere Bağlı Depresyon Bir çok fiziksel bozukluğa bağlı depresyonlar görülebilmektedir. Örneğin;Hormonal sistemdeki bozukluklar, Nörolojik bazı hastalıklarda ( Örneğin Parkinson, Multipl skleroz) kan hastalıklarında, kanserde, enfeksiyon hastalıklarının bazılarında, kaza ve ameliyetlardan sonra depresyon gelişebilmektedir. Uzun süre kullanılan tansiyon düşürücü, ülser giderici bazı ilaçlar bağımlılık yapan uyarıcı ve uyuşturucular, kortizollü ilaçlarda depresyon yapabilirler. DEPRESYON NEDENLERİ Depresyona yol açan çok neden vardır. Kalıtımsal nedenler Biokimyasal değişiklikler Hormonal bozukluklar Tedavide kullanılan bazı ilaçlar Bazı organik nedenler Psiko-sosyal olaylar Sosyo-kültürel etkenler Bazı yaşam olayları depresyona neden olabilir. Birçok insanın aynı şartlarda yaşamasına rağmen bazılarının depresyona girdiği, bazılarının girmediği araştırılıp, tartışılmıştır. Biyolojik-genetik alt yapının depresyona yatkınlık gösterdiği kişilerin dış faktörlerle daha kolay depresyona girdiği ileri sürülmektedir.Depresyon tedavi edilebilen bir hastalıktır Depresyon belirtileri 2 haftadan fazla sürüyorsa mutlaka bir psikiyatrise gidip tedavi olmak gerekir. Günümüzde depresyon giderici çok güçlü ilaçlar geliştirilmiştir. Psikiyatrislerin tedavide bir çok seçenekleri vardır. 2-3 aylık bir tedavi ile ciddi düzelmeler sağlanabilmektedir. Tedavinin süresi hastalığın ciddiyeti, süresi tekrar edip etmediğine göre ayarlanır. Psikoterapi ile birleştirilen ve sosyal düzenlemeler ile desteklenen tedaviler daha iyi sonuçlar vermektedir. DEPRESYON BİR HASTALIKTIR TANIYIN YENİN Depresyon ruhsal bir hastalıktır. Depresyon çok yaygın bir sağlık sorunudur. Ülkemizde yaklaşık her on kişiden birinde depresyon görülmektedir. Ancak halk ve doktorlar tarafından yeterince tanınmamaktadır. Depresyonlu kişinin iş verimi düşer, çalışamaz, insanlar ile olan ilişkileri bozulur. Aileye ve topluma getirdiği ekonomik yük çok büyüktür. Depresyon tedavi edilebilen ve tam olarak düzeltilebilen bir hastalıktır. Depresyon tedavi edilmezse intihar ile sonuçlanabilir. İntihar olgularının büyük bir bölümü depresyon geçiren hastalardır. Depresyonun tanınmamasının ve yeterince tedavi edilmemesinin hastaya ve topluma maliyeti çok yüksektir.
\n\n</string>


    <string name="Ailedemutluluk"> <big><b>Ailede mutluluk </b></big>\n\n
        Aile insanı, toplumu ve devleti güçlü ve huzurlu kılan en temel kurumsal yapıdır. “ Bir kralda olsa mutlu insan evinde mutlu olandır” sözünden de anlaşılacağı gibi aile dünyadaki cennetimiz diyebileceğimiz huzur yuvalarıdır. Ancak bütün insanlar ve aileleri için maalesef bu durum oluşmamıştır. Türkiye İstatistik Kurumu verilerine göre boşanma oranı aile içi şiddet ve şiddetli geçimsizlik sonucu oluşan istenmeyen olaylar oldukça yaygınlaşmıştır.\n\n

Sağlıklı iletişim kuramayan, kişilik ve ruh sağlığını koruyamayan bireylerin evlerinde huzurlu olmaları ve huzur dağıtmaları mümkün mü? Medya, kültürel yozlaşma, maddi değerlerin egemenliği gibi unsurlar paylaşma, dayanışma, fedakârlık ve saygı gibi manevi değerleri yok etmeye başlamış ancak zengin mutsuz insanların sayısı artmıştır. Günümüzde insanlar artık “bir kilim yeter” sözünü farklı manada algılamaktadır. Bir fincan kahvenin hatırı bir saat bile süremez olmuştur.\n\n

Kendi içimize dönüp baktığımızda her ailede bir depresyon vakası, aşırı öfke ve saldırganlık, içe kapanma gibi duygusal ve davranışsal bozukluklara rastlamak mümkündür. Kim huzur dolu sağlıklı, neşeli bir aile yaşamı olsun istemez ki? Belki birçoğumuzun dertli olduğu bir konudur bu. Ancak yaşadığımız sorunları nasıl çözebileceğimizi bilemeyiz. Sorunlara doğru teşhisi koyabilsek bile çözümle ilgili teknik üretemeyiz ya da gerekli desteği ailemizden bulamayız.\n\n

Bir ailede iletişim olmazsa olmaz bir unsurdur. Eğer aile bireyleri birbirini anlamıyorsa, ailede saygı ve fedakârlık oluşmamışsa herkes sadece kendini haklı görüp karşıdakini saldırgan bir tavırla eleştiriyorsa o ailede mutluluk olması beklenebilir mi? Bu durumda hemen bu becerileri kazanmalı ailemizi güçlü kılacak, huzur getirecek değerleri oluşturmalıyız. Eğer bu konuda etkin olamıyorsak ya da yetersiz kalıyorsak mutlaka bir psikolojik danışmandan yardım alarak aile içinde yaşadığımız problemlere son verebilmeliyiz. Hatta bir aile belirli zamanlarda psikolojik danışmanla görüşerek psikolojik destek alamadır. Uzman yardımı almayı bir utanç kaynağı olarak görmek oldukça yanlış bir tutum olmakla birlikte tam tersine bir dâhiliye uzmanımızla nasıl görüşebiliyorsak bir ruh sağlığı uzmanı ile de görüşebilmeliyiz. Gelişen kültürle birlikte “psikolojik danışmana sadece deliler gider” gibi yanlış yargılar da silinmiştir.\n\n

Bazı insanlar mutsuzluğu alışkanlık haline getirmişçesine aile içi iletişim sorunlarını umursamaz hatta hiç bir zaman çözülemeyeceğine inanır. Bu inanış gerçekten de sorunun kangren olmasına sebep olur. Bu tutum akıllıca değildir. Çünkü bu dünyada sadece bir defa yaşama şansına sahip olan bizler kesinlikle sağlıklı hayat yaşamayı ve mutlu olmayı hak ediyoruz. Bunu da her şartta başarabiliriz. Yeter ki buna inanlım ve kendimizi daha da güzelleştirmek adına değişmeye cesaretli olalım. Aile cennetlerinde dolu dolu ve paylaştıkça çoğalan mutluluklar yaşamanız dileğiyle… \n\n</string>


    <string name="bağımlılık"><big><b>Bağımlılık </b></big>\n\n
        Bağımlılığın sebepleri üzerine birçok araştırmalar yapılmış ve birçok teoriler geliştirilmiştir. Psikodinamik teorilere göre madde anksiyete yaratan bir ruhsal çatışmaya karşı kullanılan bir savunma mekanizmasıdır. Bozulmuş bir ego işlevinin göstergesidir bağımlılık. Kişi dış dünyanın gerçekleriyle başaçıkma gücünü kaybeder ve bir bağımlılık nesnesine tutunarak ayakta kalmaya çalışır. Bu manada “self-medication” teorisi yani kişinin yaşamış olduğu ıztırabı dindirmek amacıyla “kendi kendini tedavi etme” arayışının bir sonucudur. Örneğin panik ve anksiyete için alkolü, öfkeyi dindirmek için opiadları, depresif belirtileri gidermek için de amfetaminleri kötüye kullanmak bir sözde “kendini tedavi etme” davranışıdır (Bozkurt, 2016, s.616).\n\n

Bağımlılık her zaman bir kompülsif davranış olarak ortaya çıkmaz. Bazen ağrı, kaygı ve iğrenme gibi duyguları bastırmak bazen de sosyal ortamlarda neşeyi ve eğlenmeyi (öfori) artıran bir nesne olarak edimsel şartlanma uzantısı olarak da gelişebilir. Burada yaşanan sözde pozitif etkileşim (mutlu olmak, sıkıntıyı gidermek gibi) kişide bir ödül etkisi yaratarak koşullanma yoluyla kişiyi maddeye bağımlı hale getirebilmektedir. Bunun sonucu olarak da madde kullanımında kullanılan materyaller, kişi ve mekanlar birer hatırlatıcı hatta kışkırtıcı etki gösterebilmektedir (Bozkurt, 2016).\n\n

Özellikle aile ve sosyal destekten mahrum bireyler aidiyet dürtülerini tatmin etmek ve kabul görmek amacıyla da madde kullanılan topluluklara girebilirler. Akran baskısı, akrana özenme ya da madde kullanan akranın kendine yandaş araması madde bağımlılığının yolunu açabilmektedir. Nitekim madde bağımlılarının başlama hikayelerini incelediğimizde büyük bir çoğunluğunun arkadaş teşvikiyle başladığını görürüz. Çoğu insan maddeyi ilk olarak direk bir satıcı ya da torbacı tabir olunan kişilerden değil yakın arkadaşından tedarik eder. Bağımlılık girdabına kapıldıktan sonra da başka yollardan temin etmeyi öğrenir. Yani akran baskısı ya da akran etkisi özellikle gençlerde en önemli bağımlılık etkeni olarak karşımıza çıkar. Akran etkileşimi bağımlılığın bu denli yaygın olmasının da en büyük etkenidir (Bozkurt, 2016). Bu mekanizmayla her içen insan potansiyel bir satıcı ya da pazarlamacı kimliğine bürünmektedir.\n\n

Bağımlılıkta önemli etkenlerden biri de genetiktir. İkiz çalışmaları özellikle alkol bağımlılığında genetik etkileşimin yüksek olduğunu göstermiştir. Diğer maddelerin kullanımında da bir parça genetiğin etkisi olsa da orada etkileşim kalıtımdan ziyade çevre yani kültür ile olmaktadır.\n\n
    </string>
    <string name="saplantılıaşk"><big><b>Saplantılı Aşk</b></big>\n\nOnu görmeden yapamamak. O olmadığında yemekten içmekten kesilmek. Geceleri onu düşünmekten uyuyamamak. Sanki her an elinden kayıp gidecekmiş gibi endişelenmek. O giderse ben ne yaparım diye tasalanmak. Bir an yüz çevirmesin diye kendini hırpalamak. Delicesine paralanmak…

Aşka düşmüş insanın yaşadığı duygulardan bazıları bunlar. Birçok insan hayatının bir döneminde bu duyguları yaşar. Yaşaması da gerekir. Aşk olgunlaştırır, ayrılık da ilişki seviyesini belirler. Her bir aşk macerası bir sonraki ilişkinin daha sağlıklı olması için yaşanmış bir tecrübedir.\n\n

Aşk bir ilişkinin çocukluk çağı gibidir de. Bir insan hayata heyecanla başlar. Duygu dünyası fantezilerle ve hayallerle süslenir. Ama olgunlaştıkça ve tecrübelendikçe bu çocuksu duyguların yerini üretme, paylaşma, ahlak gibi değerler alır. Arada çocuksulaşır ama olguncasına. Bir birine âşık iki insanın yaşadığı ilk dönem yani aşk dönemi çocukluk dönemi gibidir. Heyecanlı, fırtınalı ve coşkulu geçer. Ama sonra sevgi, güven ve saygı gibi sağlam duyguların yaşandığı dönem gelir. Eğer bu döneme geçilebilirse ilişki kalıcı ve doyurucu olur. Aksi taktirde aşkta fiske olmuş bir ilişki halini alır. Gelişimini tamamlayamamış bir çocuk gibi olgunlaşamaz. Olgunlaşamayan bir ilişki ya biter ya da hastalıklı bir aşka dönüşür.\n\n

Hastalıklı aşk, eskilerin tabiriyle “marazi aşk”, “takıntılı aşk”, “patolojik aşk” veya “narsisistik (bencil) aşk” diye de adlandırılır. Burada aşık ilişkiyi bir benlik mücadelesine dönüştürür. Onun için maşuk benliğini besleyen bir nesnedir. O olmazsa yaşayamaz, o olmazsa mutlu olamaz, o olmazsa kendini güçlü hissedemez. Bu korku ve tutku aşıkın samimiyetini bozar. Ya her şeyi alttan alan, her şeye acı çektiği halde katlanan ya da karşısındakini aşırı kontrol eden, bunaltan bir kişi haline gelir. Karşısındaki için çok şey yaptığını zanneder, ama asıl gayesi benliğini kurtarmaktır. Hani ilahi aşkla mecazi aşk arasındaki fark nedir diye sorulur ya. İşte budur. İlahi aşkta benlik git gide yok olur, mecazi aşkta ise bir balon misali git gide şişer, devasa boyutlara ulaşır. Doyurulamaz ve tatmin edilemez olur. Birliktelik artık katlanılamaz hal alır. Maşuk kaçmaya başlar. Her fırsatta kavgalar olur. Defalarca ayrılmalar ve birleşmeler olur. Artık hiçbir zaman eski tat yakalanamaz. Tılsım bozulmuştur bir kere. İlişki gangrene olmuştur. Birinden birini kesip atmanız gerekir. Yani en büyük çare ayrılıktır.\n\n

Aşk hastalığının altında birçok sebep yatabilir. Bazı taşkınlık tabloları kendisini hastalıklı aşk şeklinde gösterebilir. Klinik deneyimlerimiz aşk hastalıklarının altından azımsanmayacak derecede taşkınlık hastalığının yattığını göstermektedir. Takıntı hastalığının bazıları aşk takıntısı şeklinde ortaya çıkabilir. Depresyon benliği zayıflattığı için patolojik aşka sebep olabilir. Bağımlı, takıntılı, narsisistik, sınır kişilikler de takıntılı aşk yaşamaya meyillidirler. Bazı insanlarda ayrılmayı birinin kaybı gibi değerlendirmeden dolayı patolojik yas reaksiyonu gelişebilir.\n\n

Böyle bir aşk eğer ayrılık sonrası bir ay içinde git gide azalıp geçiyorsa bir sorun yoktur. Tabi ki aşık olduğu birinden ayrılan bir insan üzülecektir, ağlayacaktır, sıkıntı duyacaktır, özleyecektir. Ama bunların makul bir sürede geçmesi gerekir. Geçmiyor ve kördüğüm halini alıyorsa altında bir psikiyatrik durumun olduğunu düşünmek gerekir. Bu durumda yapılması gereken bir uzmana danışıp yardım almaktır.\n\n</string>


    <string name="işbağımlılığı"><big><b>İş Bağımlılığı</b></big>\n\n
        Günümüz dünyasında sağlıklı çalışmayla çok çalışma veya işe bağımlılık arasında ince bir çizgi bulunmaktadır. Özellikle son yirmi yılda sistemin insandan insanın da sistemden beklentileri artmıştır. Bu beklentileri karşılayabilmek için çok daha fazla çalışma ve işe daha fazla zaman ayırma zorunluluğu belirmiştir. Bu zorunluluk beraberinde iş ve hayat dengesinin bozulmasını getirmektedir. Çok çalıştığı için ev, aile, çocuk, arkadaş ilişkileri bozulan insanların sayısı gitgide artmaktadır. Bu kısır döngüye düşmemek “ne için çalışıyoruz” ve “ne elde ediyoruz” muhasebesini doğru yapabilmekten geçer. Başka bir ifadeyle çalışma hayatımız maddi ve manevi olarak bize kar mı getiriyor yoksa zarar mı veriyor iyi düşünmek gerekir. Bu sayede iş hayatının sosyal hayata sosyal hayatın da iş hayatına engel olması önlenebilmektedir. \n\n

İş bağımlıları iş-yaşam dengesini kaybetmiş insanlardır. Nerde durmaları gerektiğini kestiremezler. Sistemin çarkına kapılıp gitmişlerdir. Sevdiklerine ve kendilerine ayırdıkları zamanı bir kayıp gibi görürler. Bu durum hem bireysel sağlıklarını bozar hem de sorumlu oldukları kişileri mutsuz ve hasta eder.\n\n

İş Bağımlılığının Belirtileri Nelerdir?\n\n
* Sosyal ilişkilerin bozulması,\n\n
* Evliliğin bozulması\n\n
* Günlük hayat düzeninin bozulması,\n\n
* Kişinin kendisine zaman ayırmaması,\n\n
* Depresyon,\n\n
* Huzursuzluk,\n\n
* Bitkinlik,\n\n
* Stres temelli sağlık sorunları,\n\n
* Hata yapma oranın artması\n\n
 Neler Yapılmalı?\n\n

* İş-yaşam dengesi kurmanın kişinin hem duygusal hem de fiziksel sağlığı için önemli olduğunu bilmeli\n\n
* İş bağımlılığının sebebi bulunmalı, işe hangi duygusal yatırımların yapıldığı tespit edilmeli\n\n
* İş dışında geçirilen zamanı işi düşünmeden geçirmeli. Mesela aileyle birlikteyken telefonu kapatmalı.\n\n
* İşe gelirken, eve giderken ve molalarda mutlaka aileyle ya da arkadaşlarla bağlantı kurulmalı\n\n
* Sosyal planı aksatacak görevlere hayır demeyi öğrenmeli\n\n
* Spora ya da yeni hobilere vakit ayırmalı\n\n
* Planlama ve organizasyon yeteneklerini geliştirmeli: Bunun için zaman yönetimi, yönetim becerileri gibi konularda yardım alınmalıdır.\n\n
* İletişime önem verilmemeli, mümkün olduğunca paylaşıma açık olmalı\n\n
* Sosyal sorumluluk aktivitelerine katılmalı: Yardım yapmak insanı rahatlatır ve özgüven duygusunu artırır.\n\n
* Her şeyin mükemmel olamayacağını ve hatalar yapılabileceğini kabullenmeli.\n\n
* Bazı kişiler yapılması gerekenleri kendi başlarına yapamayabilirler. Bu durumda iletişim, profesyonellik, yönetim konularında uzman kişilerden yardım almalıdırlar.\n\n
    </string>
    <string name="KaygıBozukluğu">
        <big><b>Kaygı Bozuklukları</b></big>\n\nYaygınlaşmış kaygı bozukluğu hayatın her alanında endişe verici, üzücü bir durumla karşılaşılacak olma kaygısının yaşandığı bir ruhsal rahatsızlıktır. “Her şeyden endişe ediyorum. İçimde her an kötü bir olay olacakmış korkusu var. Çocuğum biraz geç kalsa acaba bir şey mi oldu… Eşim aramasa acaba başına bir şey mi geldi… Trafik kazası mı geçirdi diye kaygılanıyorum. Günde 10 defa annemi arıyorum acaba sağlıklı mı diye, gece eşimin veya çocuklarımın ölecekler diye nefeslerini kontrol ediyorum. İşlerim yolunda gidiyor, ancak her an bir şey olacak ve ben işimi kaybedeceğim diye korkuyorum” şeklindeki ifadeler bu rahatsızlıkta sıkça karşılaştığımız ifadelerdir.
Bu durum özellikle aşırı mükemmeliyetçi, detaycı, titiz, tez canlı, aşırı duyarlı kişiliklerde görülür. Bu kişilerde kontrolcülük davranışı aşırıdır. Eğer bir stresli dönemden geçerlerse beyin kimyaları bozulur. Bu kimyasal bozulma kendisini “hayattaki hiçbir şeyi kontrol edemeyeceğim” düşüncesiyle gösterir. Sonuçta hayatın her alanında kaygıyla giden bu rahatsızlık oluşur.

Yaygınlaşmış Kaygı Bozukluğunun Belirtileri Nelerdir?

* Kişiler kendilerini gün boyu gergin ve endişeli hissederler: Kişilerin aklında sürekli tehlikeli bir durum senaryosu gezinir. Bu insanların üzüntü konusu yaratmadaki hayal güçleri sonsuzdur. Bir üzüntü konusu ortadan kalktığı an, yeni bir sorun bulurlar.\n\n
* Herhangi bir sebep olmaksızın duyulan bir rahatsızlık duygusu söz konusudur: Kişilerin akıllarında sürekli bir tehlikeli durum senaryosu gezinir. Üzüntüler gece yatağa girdikten sonra da bitmez. Uykuya dalındığında, silahlı adamlar tarafından kovalanma, yüksek yerlerden düşme, düşmandan kaçarken ayaklarının yavaş yavaş hareket etmesi gibi kabuslar görülür.\n\n
*Günlük hayatta herkesin karşılaşabileceği cinsten stresli olaylara olağanüstü bir durummuş gibi tepki verirler: Mesela; çocuğu okuldan 5 dakika geç kalsa “acaba araba mı çarptı, kaçırdılar mı, acaba öldü mü” gibi uç düşünceler gelir.\n\n
* Gevşeyememe: Aşırı stres hormonu salgılanmasına bağlı aşırı kas gerginliği oluşur. Beyin istirahat moduna geçemez, sıkıntı, gevşeyememe ve huzursuzluk hali olur.\n\n
* Uyku bozuklukları: Uykuya dalamama, sık sık uyanma, korku ile uyanma, çok sık kabus görme gibi belirtiler oluşur. Sabahları uyandıklarında kendilerini dinlenmemiş ve hatta daha çok yorulmuş hissederler.\n\n
* Bitkinlik: Aşırı kaygılı bir durum olduğu için vücutta ve beyinde gereksiz bir hareketlilik söz konusudur. Bu hareketlilik aşırı enerji tüketimine yol açtığı için kişilerde * yorgunluk, bitkinlik, enerji azlığı ve tükenmişlik gibi belirtiler ortaya çıkar.\n\n
* Baş ağrısı: Kafa derisinin altındaki kaslardaki kasılmalara bağlı olarak kan akımında azalmalar olur. Bu da gerilim tipi baş ağrılarına sebep olur.\n\n
* Kalp atımında hızlanma olur.\n\n
* Problemlere yoğunlaşmakta ya da karar almakta zorluk çekme: Aşırı kaygılı düşünceler beyni meşgul ettiği için zihinsel performans düşer. Dikkat ve konsantrasyon zayıflar ve unutkanlıklar oluşur.\n\n
* Kişinin bir karar almasında, bu kararın endişe kaynağı haline gelmesi: Kişi her attığı adımda bir tehlikeli durumla karşılaşacağını düşündüğünden karar vermede zorlanma yaşar. Hem zihinsel performansın düşmesi hem de bu tehlike algısı karar verme yetisini zayıflatır. Sıradan iş yükümlülükleri, ekonomik durum, aile üyelerinin ya da kişinin kendisinin sağlığı, basit ev işleri gibi durumlar bile endişe doğurabilir.\n\n
Tedavide Neler Yapılır?\n\n
Öncelikle beyin kimyasını düzenleyen antistres ilaçlar başlanmalıdır. Bunun yanında olumsuz kişilik özelliklerini revize eden, geçmişteki travmatik yaşantıların etkilerini nötralize eden psikoterapi yöntemleri de başlanmalıdır. Son yıllarda travma tedavisinde son derece etkili olan EMDR yöntemi bu konuda da çok başarılı sonuçlar alınmasını sağlamaktadır.\n\n</string>


    <string name="okb"> Bu Kişiler Ne Yapmalılar?\n\n
Bu bir kişilik sorunu olduğu için mutlaka bir uzmandan yardım alınmalıdır. Uzman kişinin aşırı hassa olduğu konuları normalleştirme konusunda yardımcı olur. Eğer yardım almazlarsa kalp, karaciğer, böbrek, mide, bağırsak, hipertansiyon ve şeker hastalığı açısından büyük risk taşırlar. Bu kişilerde korkular, depresyon, kaygı bozukluğu gibi ruhsal sorunlar da sıkça görülür\n\n

Obsesif Kompulsif Bozukluk (OKB) Tedavi Yöntemleri Nelerdir?\n\n
Obsesif Kompulsif Bozukluğun (OKB) tedavisi, belirtilerin şiddetine ve kişinin durumuna göre farklılık gösterebilir. OKB tedavisi için genellikle ilaçlar veya psikoterapi kullanılır. Her ikisinin de kullanıldığı durumlar olabilir.\n\n

İlaç tedavisinde kullanılan antidepresanlar, beyindeki serotonin seviyesini artırarak OKB belirtilerini hafifletir.\n\n

OKB tedavisinde bilişsel davranışçı terapi, en yaygın kullanılan psikoterapi türüdür. Terapide kişinin bu düşüncelerle nasıl başa çıkacağı ve davranışlarını nasıl kontrol edeceği öğrenilir. Stres yönetimi teknikleri, yoga, meditasyon gibi rahatlama yöntemleri de ek olarak yardımcı olabilir.\n\n

Obsesif kompülsif bozukluk tedavisinde amaç kişinin düşünce ve davranışlarını hafifleterek günlük yaşamını iyileştirmektir.\n\n
HER TAKINTILI DÜŞÜNCE YA DA DAVRANIŞ OKB MİDİR?\n\n

Yukarıdaki örnekleri okuduğunuzda aklınızdan “temiz, tertipli ve düzenli olmanın; güvenlik amacı ile kapıları, pencereleri kontrol etmenin ne zararı var, bunlar hastalık mı sayılmalı?” şeklinde düşünceler geçebilir. Elbette bu davranışları günlük yaşamımızda yapıyoruz ve hastalık olarak sayılmamalıdır. Ancak tıbbi açıdan bu şekildeki düşünce ve davranışların hastalık sayılabilmesi için günlük işlevlerimizi etkileyecek, kısıtlayacak, bozacak kadar şiddetli ve yoğun olmalıdır. Örneğin, bir ev kadınının temiz ve düzenli olması doğal olarak hastalık sayılmaz ama hemen her gün, günün her saatinde temizlik yapıyor, her gün çamaşır yıkıyor ve bu davranışları nedeni ile de çocuklarına onları sağlıklı bir biçimde yetiştirebilmek için yeterli zamanı ayıramıyorsa hastalık olarak değerlendirilebilmelidir. Bir kişinin otomobilinin camlarının kapalı, kapılarının kilitli olduğundan emin olması güvenlik nedeni ile garip karşılanmayabilir ama evinden tekrar tekrar çıkarak ya da yolda geriye dönerek cam ve kapıları kontrol etmesi dikkat edilmesi gereken bir durumdur.\n\n

OKB’NİN NEDENLERİ NELERDİR?\n\n

Herhangi bir kesinlik kazanmamasına karşın OKB’nin nedeni olarak birkaç varsayım üzerinde durulmaktadır.\n\n

Genetik nedenler\n\n

OKB’li hastaların anne-babalarında ve diğer birinci derece akrabalarında OKB’nin sık olarak görülmesi hastalığın genetik olabileceğini düşündürmekte-dir.\n\n

Beyin işlevlerinde bozulma ve serotonin

Beyin üzerinde yapılan araştırmalarda beynin bazı bölgelerinde ve özellikle de beyin içindeki sinirsel iletimde önemli rolü olan serotonin maddesinin işlevlerinde bozukluk saptanması bunların OKB’nin nedeni olarak araştırılmasına yol açmıştır.\n\n

Çocukluk çağı travmaları\n\n

Çocukluk çağı travmalarına  (örneğin, cinsel istismar) maruz kalanlarda ileri yaşamlarında önemli bir stres yaşantısı ardından OKB’nin ortaya çıkabilmesi erken çocukluk dönemlerinin OKB gelişiminde önemli rol oynadığını göstermektedir.\n\n

Kişilik özellikleri\n\n

Kişilik yapısı olarak titiz, kuralcı, ayrıntıcı, mükemmeliyetçi özelliklere sahip olan kişiler OKB’ye yatkın kişiler olarak değerlendirilmektedir.\n\n

OKB NASIL TEDAVİ EDİLİR?\n\n

OKB günlük yaşam etkinliklerini ciddi olarak kısıtlayabilen, aile, meslek ve sosyal yaşamda önemli işlev kayıplarına yol açan, yaşam kalitesini düşüren bir hastalıktır.\n\n

Kronikleşme yani müzmin hale gelme olasılığının yüksek olması tedavinin önemini arttırmaktadır. Tedavide kullanılan birkaç yöntem bulunmak-tadır.\n\n

İlaç  tedavisi\n\n

Özellikle serotonin sistemi üzerinde etkili olan ilaçlar OKB tedavisinde oldukça yaralı olmaktadır. Serotonin Geri Alım Engelleyiciler adı verilen bu grup ilaçlar OKB tedavisinde yaygın ve başarılı şekilde kullanılmaktadır.\n\n

Tedavinin ilk günlerinde hafif bulantı, baş ağrısı, uyku bozukluğu, midede huzursuzluk gibi geçici yan etkiler ile hastaların çoğunun dile getirmeye çekindikleri cinsel yan etkiler görülebilir. Ancak bu grup ilaçlar genellikle hastalar tarafından kolaylıkla kullanılan ve kullanımları sırasında bir sorun yaşanmayan ilaçlardır.\n\n

Etkilerinin görülmesi için iki hafta kadar beklemek gerekir. İlacın etkili olup olmadığına karar vermek için en az 10 hafta süre geçmesi beklenmelidir. Etkili olduğuna karar verilirse tedavinin gerekirse günlük doz arttırılarak en az iki yıl sürdürülmesi gerekir.\n\n

Bilişsel-davranışçı tedavi\n\n

Obsesif hastalar kaygı verici düşünceler ile bu düşüncelerden kaçarak ve kaçınarak başa çıkmaya çalışırlar. Ne var ki düşüncelerden kaçmaya çalıştıkça bu düşünceler daha da artmakta ve böylelikle kısır bir döngü oluşmaktadır. Davranış tedavilerinde amaç hastayı kaygı veren ve kaygı oluşturduğu için kaçma ve kaçınma davranışlarına neden olan düşüncelerle  [obsesyonlar]  karşı karşıya getirmek ve bu karşılaştırmanın oluşturduğu kaygıyı azaltmak için devreye giren tekrarlayıcı davranışları [kompulsiyonlar] engellemektir. Hedef rahatsızlık veren düşüncenin oluşturduğu kaygıyı söndürmek ve alışma durumunun oluşmasını sağlamaktır. Bu şekilde yapılan tedaviye alıştırma tedavileri adı verilir.\n\n

Bilişsel tedavilerde ise amaç rahatsız edici düşüncelerin oluşturduğu sorumluluk algısını azaltmaktır. Sorumluluk biçiminde bir algılama olmadığında hastalar akla gelen rahatsızlık verici düşünceleri yansızlaştırmak ve etkisiz kılmak için tekrarlayıcı davranışlar gösterme ihtiyacı hissetmeyeceklerdir. Amaç düşünceleri gerçek gibi algılamayı azaltmaktır. Bu nedenle tedavide tehdit tehlike ve aşırı sorumluluk algılarının ne oranda gerçekçi olduğu ve hangi düşünce  hataları sonucu abartılı tehdit ve tehlike algılarının ortaya çıktığı hasta ile birlikte araştırılır. Bilişsel hataların belirlenmesinden sonra yeterince işlevsel olmayan bu düşüncelerin daha gerçekçi ve işlevsel olanları ile yer değiştirmesi sağlanır. Düşüncelerinin  bir felaketle sonuçlanacağını düşünen hastalardan bu dü-şünceleri durdurmak yerine özellikle akla getirmeleri istenmekte ve ardından korkulan sonuçların oluşmadığını görmeleri tedaviye uyum sağlamakta önemli yararlar oluşturmaktadır.\n\n

Bilişsel ve davranışçı terapiler hem hastalığın tedavisinde hem de özelikle nükslerin önlenmesinde çok önemli bir yer tutmakta, tedavide bazen tek başlarına bazen de ilaç tedavileri ile birlikte kullanılabilmektedirler. Bilişsel davranışçı tedaviler tedavi seçenekleri arasında en önemli yeri tutmaktadır.\n\n

AİLE VE ARKADAŞLARA DÜŞEN GÖREVLER\n\n

OKB’li hastalar sıklıkla takıntılı düşünce ve davranışları çevredekiler tarafından fark edildiğinde, öğrenildiğinde nasıl karşılanacakları, ile ilgili endişe yaşarlar. Çoğu hasta ayıplanacağı, dalga geçileceği, küçük düşürülebileceği düşüncesi ile hissettiklerini paylaşmaktan ya da açığa vurmaktan kaçınır. Hastalar, damgalanma kaygısı ile tedaviye hastalığın başlamasından çok uzun süre sonra gelebilmektedir.  Aile üyeleri ve arkadaşları hastanın zaman zaman çevreye de huzursuzluk verecek düzeye varan takıntılı davranışlarının hastalar tarafından engellenemeyen, karşı koyamadıkları düşüncelerden kaynaklandığını bilmelidir, tedaviye uyum sağlanması konusunda yardımcı olmalıdırlar.\n\n

KENDİNİZDE OKB OLDUĞUNU DÜŞÜNÜYORSANIZ NE YAPMALISINIZ?\n\n

Kişinin kendindeki bazı düşünce ve davranışların bir ruhsal hastalığın belirtileri olabileceğine karar vermesi çoğu kez güçtür. Okumuş olduğunuz bu broşürde kısaca tanıtılmaya çalışılan OKB’nin sizde olabileceğin-den kuşku duyuyorsanız bir psikiyatri uzmanına başvurarak profesyonel yardım talep edebilirsiniz.\n\n</string>
    <string name="Çekingenlik">
        <big><b>ÇEKİNGENLİK KADERİNİZ DEĞİLDİR ! </b></big>\n\n“Hocam topluluk karşısına çıktığım zaman ne söyleyeceğimi şaşırıyorum, bütün bildiklerimi unutuyorum, yüzümde kızarma, titreme, terleme, çarpıntı oluyor ve bir an önce o ortamdan ayrılmak istiyorum. Hatta mümkün olduğu kadar sosyal ortamlara girmek istemiyorum. İş görüşmelerine gitmekten kaçınıyorum. Okulda bildiğim bir şeyi hocam sorduğunda bilsem bile cevap vermiyorum. Bir bayanla karşılaştığımda müthiş bir sıkıntı ve heyecan yaşıyorum. Okulda yemekhanede yemek yiyemiyorum, yemek yerken insanlar sanki beni izliyormuş gibi geliyor, kantine gidip bir çay bile içemiyorum. Yemek yerken elim titreyecek veya yüzümün kızaracak diye iş yemeklerine gitmekten kaçınıyorum.” Bunlar sosyal fobiklerin en sık yakınmalarıdır. Halk arasında “utangaçlık veya mahcubiyet” olarak nitelendirilen bu durum kişinin akademik, mesleki ve sosyal hayatını olumsuz yönde etkiliyor.  Genellikle aşırı eleştiren, ikaz eden, baskıcı ya da aşırı koruyup kollayıcı, sınırlayıcı ve kısıtlayıcı anne babaların çocuklarında görülüyor. “Aman yapamazsın, beceremezsin, adam olmazsın, işe yaramazsın” ifadeleriyle büyütülen çocuklar, zamanla kendilerini hata yapma potansiyeli yüksek bireyler, toplumu da hatalarını arayan bir unsur olarak algılıyorlar. O yüzden topluluk karşısına çıktıklarında aşırı bir korku, korkunun yansıması olarak da yüz kızarması, titreme, terleme, çarpıntı gibi fiziksel belirtiler yaşıyorlar. Zamanla kişi topluluktan kaçınmaya ve yalnızlaşmaya başlıyor. Yaşam kalitesini ileri derecede etkileyen bu bozukluk müdahale edilmezse alkol-madde bağımlılığı ve depresyona sebep olabiliyor.\n\n

Fiziksel tepkileri engelleyecek ve korkuyu ortadan kaldıracak bir ilaç tedavisi ve şartlanmaları yok edecek bir psikoterapi programıyla %90 oranında tedavi başarısı yakalanabiliyor. \n\n

Sosyal fobiden muzdarip arkadaşlar, biliyorum doktorlara bile gitmekten kaçınıyorsunuz. Bir defaya mahsus doktora gitme cesaretini gösterin. Göreceksiniz her şey bambaşka olacak.\n\n
    </string>
    <string name="dürtü"><big><b>Dürtü Kontrol Bozukluğu </b></big>\n\n
        Çalma Hastalığı\n\n Çalmadan duramayan bu kişiler genellikle aşağıdaki şekilde söylemler ya da düşünceler içine girerler: \n\n

“Markete gittiğimde oradaki çikolataları çalmak için inanılmaz arzu duyuyorum. Bunun yanlış olduğunu biliyorum. Direniyorum, geriliyorum. Sonra çalıyorum ve müthiş rahatlıyorum.  Ardından ise pişman oluyorum.” \n\n
“Çaldıklarımın hiçbir maddi değeri yok. Ivır zıvır, abur cubur vb.  ” \n\n
“Ben hırsız değilim” \n\n
“Çalmak için plan yapmadım. Düşünmedim. Sadece çaldım.” \n\n

Bu sorun, kişinin ihtiyaç duymadığı halde, parasal değeri ile ilişkisiz olarak nesneleri çalma dürtüsünü engelleyememe halidir. Kişi, çalma davranışının olumsuz sonuçlarını bildiği, bu davranışının sonucunda sıkıntı, utanç duyduğu halde dürtülerine karşı koyamamakta, aynı şeyi tekrarlamaktadır. \n\n
Engellenemez biçimde çalma dürtüsü olan kişi aslında çaldığı nesneyi alacak maddi güce genellikle sahiptir. Çalma davranışını planlamamış olabilir. Bu davranış genellikle aniden ortaya çıkar. Bu sorunda, çalma davranışı birinden intikam almak için yapılmaz. \n\n
Bu soruna sahip kişiler bu durumdan utandıkları için ve bunun hastalık olduğunu bilmediklerinden çok az bir oranda tedavi arayışına girerler. \n\n

Kadınlarda Daha Sık\n\n
Çalma hastalarının (kleptomanların) yaklaşık üçte ikisini kadınların oluşturduğu görülür. Kadınlarda erkeklere göre daha sık görülmesinin nedeni, erkeklerin böyle bir durumda bu rahatsızlığa sahip olduklarının fark edilememesi ve bunun sonucu olarak hastaneler yerine cezaevlerine gönderilmeleri olduğu düşünülmektedir. Yakalanan dükkan hırsızlarının %5-25 ’inde kleptomani vardır. Kadınlarda 30-35 yaşlarından, erkeklerde 50-55 yaşlarından daha sık görülmektedir. Büyük çoğunlukla genç ergenlik döneminde başlayan, fark edilmez ise ve tedavi edilmezse uzun yıllar devam etme eğiliminde olan bir sorundur. \n\n

Başlıca Üç Türü Var\n\n

* Aralıklarla çalıp, uzun süre buna ara verenler\n\n
* Bir süre boyunca çalıp bir süre ara verenler\n\n
* Hayat boyu çalanlar\n\n
Çalma Hastalığı (Kleptomani) tedavisi mümkün olan psikolojik sorunlar arasındadır. Her vakayı kendi içerisinde değerlendirmek önemlidir. Bu sorun dürtüsel bir bozukluktur ve altta yatan psikolojik sorunlar vardır. \n\n

Çalma Hastalığının Eşlik Ettiği Psikiyatrik Bozukluklar \n\n
Klinik çalışmalar ve gözlemler çalma sorununun nerdeyse hiçbir zaman tek başına yaşanan bir durum olmadığını göstermektedir. Bu sorunu dile getiren kişilerde, dürtüsel çalma ile beraber psikiyatrik bir ya da birkaç sorunun olduğu görülür: \n\n

* Depresyon\n\n
* Takıntılar\n\n
* Alkol ve Uyuşturucu Kötüye Kullanımı\n\n
* Cinsel İşlev Bozuklukları\n\n
* Kişilik Bozuklukları\n\n
* Dissosiyatif Bozukluklar \n\n
* Yeme Bozuklukları \n\n
* Kompulsif Alışveriş\n\n
Çalma Davranışı Hangi Hastalıkların Sonucunda Görülebilir? \n\n
Dürtüsel çalma, bazı kişilerde beyinle ilgili fiziksel rahatsızlıklar sonucunda da ortaya çıkabilmektedir:\n\n

* Epilepsi\n\n
* Beyin Atrofisi\n\n
* Demans\n\n
* Bazı tümörler\n\n
Aile İçi Şiddet Çalma Hastalığına Sebep Olabiliyor\n\n
Erişkinlerde, diğer dürtüsel davranışlarda olduğu gibi dürtüsel çalma davranışında da çocukluk döneminde yaşanan travmatik deneyimlerin belirleyici olduğunu görmekteyiz. Bu sorunu yaşayan çocuklarda ve ergenlerde görülen belirleyici nedenler arasında da sorunun başlangıcından önce yaşanmış travmatik olayların ya da aile içinde yaşanmış olan şiddet, duygusal istismar, kayıp gibi travmatik durumların etkili olduğunu görürüz. Diğer taraftan, hem çocuk ve ergenler hem de erişkinlerde, bir süredir devam eden ve halen varlığını sürdüren aile içi sorunların çalma davranışına yol açabildiğini gözlemleriz. \n\n

Kleptomani Ahlaki Değil Tedavisi Olan Tıbbi Bir Durumdur\n\n
Dürtü kontrolünü sağlayan ilaçların yanında ruhsal sebeplere yönelik psikoterapi girişimleri bu rahatsızlığı büyük oranda tedavi etmektedir. Önemli olan bunun bir ahlaki durum olmadığını, hastalık olduğunu bilip bir uzmana başvurmaktır. \n\n
    </string>
    <string name="travma"><big><b>Psikolojik Travma Nedir?</b></big>\n\n
Psikolojik travma, kişinin beklemediği bir olaya sınırlarını zorlayan bir şekilde maruz kalmasıdır. Travma, Amerikan Psikiyatri Birliği (1980) tarafından normal insan deneyiminin ötesinde seyreden olaylar olarak tanımlanmıştır. Bu olaylar doğal afetler, trafik kazası, yangın, tacize uğrama gibi durumlardır. Söz konusu tanıma göre, bir olayın travmatik olması için olayı yaşayan kimse tarafından fiziksel bütünlüğünü tehdit eder şekilde algılanması ve kişide dehşet, çaresizlik, korku gibi yoğun duygulara yol açması gerekmektedir. Yaşanan hadise ile insanın buna verdiği tepkiyi birbirinden ayırmak, psikolojik travma tanımını daha anlaşılır kılacaktır. Klinik deneyimlerin yol göstericiliğiyle, travmayı daha geniş çerçevede ele alırsak; insan hayatının çocukluktan erişkinliğe uzanan yaşantısında, kişinin baş edebileceğinin ötesinde etki yaratan olayların pek çoğunun travmatik sonuçlar doğurduğunu görebiliriz. Mesela, “negatif” olarak nitelendirilen hallerle karşılaşmak kadar, gelişimimizde yer tutan ihtiyaçların karşılanmaması da aynı travmatik etkiyi uyandırabilir. Mesela bir çocuğun okula gönderilmemesi, ihtiyaçlarının karşılanmaması, sevgiden ve ilgiden mahrum bırakılması da travma etkisi yaratabilmektedir. Ancak burada püf noktası kişinin duygusal ve ruhsal olarak baş edebileceğinden çok daha fazla olumsuzluğa maruz kalması ve bunun sonucunda oluşan düşünsel, duygusal ve fiziksel ezilmişlik durumunun olmasıdır. Bu noktada mağdurun hayatına, varlık sebebine, elzem olan yaşamsal ihtiyaçlarına, beden bütünlüğüne, sevdiklerine, inanç sistemine yönelik tehdit içeren her olay ve durum travmatiktir. Psikolojik travma bir defada olan saldırı, şiddet olayları, ameliyat, ölüm, ayrılık, ihanet, doğal afetler, haksız suçlanma, taciz, kaza ve benzeri olaylarla olduğu gibi; ihmal, duygusal istismar, çatışmalı ilişkiler, savaş, çaresiz kalma, aşağılanma, hayatı tehdit eden hastalıklar, uzun süren yoksunluklar gibi kronik ve tekrarlayan deneyimlerle de olmaktadır. \n\n
Travmanın Sebep Olduğu Ruhsal Hastalıklar;
•	Depresyon\n\n
•	Korkular\n\n
•	Panik Bozukluğu\n\n
•	Sosyal Fobi\n\n
•	Travma Sonrası Stres Bozukluğu\n\n
•	Takıntı Hastalığı\n\n
•	Psikosomatik hastalıklar (deri döküntüleri, mide-barsak hastalıkları, ağrılar v.s.) \n\n
•	Kaygı Bozukluğu\n\n
Travma Tedavisinde EMDR\n\n
Travma tedavisi denildiğinde ilk akla gelen uygulama EMDR’dir. Bu uygulama beyni geçmişteki travmatik olayların etkisinden kurtarmakta, bu olaylara bağlı olumsuz duygu ve düşünceleri düzeltmekte ve kişinin tazelenmiş, temizlenmiş ve arınmış bir beyinle hayatına devam etmesine imkan sağlar. \n\n</string>
    <string name="stres"><big><b>Hangi Kişilikler Strese Meyillidir ?</b></big>\n\n Hamal Kişilikler: Bu kişiler nerede sorun varsa bulurlar ve sorgu sual etmeksizin sırtlanırlar. Adeta sorunla beslenirler. Herkesin sorunu kendi sorunlarıdır. Üzerlerine vazife olmayan sorumlulukları alırlar. “Hiçbir şeye hayır diyemiyorum” diyen insanlar vardır ya işte onlar bu kişilerdir. İşin dramatik tarafı kendi sorunları olduğunda taşıyacak kimseyi bulamazlar. Çünkü insanları kırk yıl sırtında taşıyıp da bir gün indirdiğinde kötü olan kişiler de bu kişilerdir. \n\n
Kontrolcü Kişilikler: Kontrol makul düzeyde gerekli olan bir davranıştır. Ama aşırıya kaçtığında problem yaratır. Aşırı kontrolcü kişiler hayattaki her şeyi kontrol edebileceklerini sanırlar. Annesini, babasını, eşini, çocuklarını, işyerindeki herkesi kontrol etmeye çalışırlar. “Aman kimsede sorun olmasın, herkes iyi olsun ondan sonra ben iyi olayım” mantığıyla yaşarlar. Herkesin aynı anda iyi olması uzak bir ihtimal olduğundan hayatları hep sıkıntıyla geçer. Sıra bir türlü kendilerine gelmez. \n\n

Mükemmeliyetçi Kişilikler: İnsanoğlu hep en iyiyi, en güzeli arzu eder. Bu yaradılışında vardır. Bunu istemek günlük hayatımıza zarar vermedikçe sorun oluşturmaz.  Ama tatminlik çıtamızı hep yüksekse mutlu olmamız zorlaşır. Aşırı mükemmeliyetçi kişiler hayatlarında elde ettikleriyle değil de elde edemedikleriyle meşgul olan kişilerdir. Herhangi bir sorunları olmasa bile bu düşünce tarzından dolayı mutsuz ve doyumsuzdurlar. \n\n
Detaycı kişilikler: Detaylar günlük hayatımızın bir parçasıdır. Bir kısmı olmazsa olmaz, bir kısmı da ihmal edilebilir niteliktedir. Sağlıklı bir beyin gereksiz detayları süzgeçten geçirebilir. Ancak aşırı detaycı kişilerin beyinleri bunu başaramaz. O yüzden bu kişiler küçük detaylarda boğulurlar, bütünü kaçırırlar ve sonuca bir türlü ulaşamazlar. Mesela detaycı bir ev hanımı ev işinden başını alamaz, çalışan işini bir türlü bitiremez. Anlayacağınız hayatlarını gereksiz detaylarla  tüketirler. \n\n

Tezcanlı kişilikler: Her şey hemen, bir an önce olsun bitsin isteyen, sabırsız kişiliklerdir. Kapı geç açılsa sinirlenirler, kuyruğa girseler öfkelenirler, yemek geç gelse bağırırlar. Kısacası beklemeye tahammülleri yoktur.  Böyle bir kişiliğe bedenin de tahammülü yoktur. Evet hızlı yaşarlar, ama çabuk ölürler. \n\n
Bir Fıkra\n\n
Nasreddin Hocaya rüyasında doksan dokuz altın verirler. Hoca yüz olmazsa almam der. Diretirler, ama bir türlü kabul etmez. Alırsın almazsın derken hoca uyanır. Bakar ki ne yüz altın var ne de doksan dokuz. Tekrar uykuya yatar “doksan dokuza da razıyız” der. \n\n
Siz siz olun hayatınızdaki doksan dokuzların kıymetini bilin. Gün gelir belki yüze de ulaşırsınız.  Eskilerin dediği gibi “en iyi iyinin düşmanıdır”.\n\n</string>
    <string name="yemek"><big><b>MANKEN HASTALIĞI ANOREKSİYA NERVOZA</b></big> \n\n\Aşırı derecede şişmanlamaktan korkmayla karakterize bir bozukluktur. Kişinin beden ölçülerini algılaması bozulmuştur. Kemikleri sayılacak derecede zayıf olmasına rağmen aynaya baktığında kendisini şişman olarak görür. Bunun sonucunda yemeyi reddeder ve hayatı tehdit eden kilo kayıpları gelişir. Ruhsal bozukluklar içinde ölümle sonuçlanabilecek nadir bozukluklardandır. \n\n
Kişi aşırı zayıflamasına karşın yemek yememekte ısrar eder. Yeterli miktarlarda yediği zamanlarda suçluluk ve kilo alma korkusuyla yediklerini çıkartır. \n\n

Kusmayı kişinin kendi isteğiyle ya da gayri ihtiyari olabilir. Kişilerde genel olarak vücudu şişman olarak algılamanın yanında bedeninin bazı bölümlerini şişman olarak algılama da olabilir. Mesela bacakları kalın, yüzü geniş, kafası büyüktür. Bazı kişilerde şişmanlık nedeniyle sürekli bir hareket hali söz konusudur. Aşırı derecede aerobik, jimnastik, plates gibi spor etkinliklerinde bulunur. Vakaların yarısında idrar söktürücü ve ishal yapıcı ilaç alımı gözlenir. Anoreksiya atakları sırasında kişi gizli gizli yer ve ailesiyle birlikte sofraya oturmaz. Tek başına yer ve kusar. \n\n

Hastalığın görülme sıklığı, endüstrileşmiş ülkelerin orta ve üst sosyoekonomik sınıflarında binde bir ila beş olarak bildirilmektedir. Kadınlarda erkeklerden yirmi kat daha fazla rastlanır. Batı kültürüne uzak toplumlarda nadir görülen bir bozukluk olarak kabul edilmekle beraber doğu toplumlarında da hızla artmaktadır. \n\n

Genellikle ergenlik dönemlerinde ve ortalama 17 yaşlarında başlar. Bedenle uğraşının arttığı, kişide beğenilme arzusunun süt noktaya çıktığı ergenlik dönemi bir risk faktörü olarak kabul edilmektedir. 40 yaşından sonra pek görülmemektedir. \n\n
Bu kişilerin zihinleri sürekli yeme ve kilo alma ile meşguldür. Birçoğunda bedeninin kontrolünün elden gideceği tehdidi vardır. Başlangıç genellikle fazla kilolu veya şişman olduğunu düşünen kişinin diyete başlamasıyla tetiklenir. Erkek arkadaştan ayrılma, aileden birini kaybetme, cinsel taciz veya fiziksel tacizler hastalığı ortaya çıkarıcı etken olarak karşımıza çıkar. Özellikle küçük yaşlarda yaşanan travmalar kendisini bu şekilde gösterebilmektedir. \n\n

Manken Haberleri Bir Risk Etkeni\n\n
Ülkemizde ve dünyada abartılı magazin haberleri bir etken olarak karşımıza çıkmaktadır. Bu programlarda reyting materyali haline getirilmiş olan mankenler, ergen kişilere bir idol gibi dayatılmaktadır. Beden ölçülerinin genetik bir yönünün olduğu, kişiden kişiye görüntünün ve ideal ölçülerin değişebileceği gerçeği adeta yok sayılmaktadır. Bu ergeni idealize ettiği mankenlerin beden ölçülerine ulaşma arzusu ve gayreti içine itmektedir. Sonuçta yatkınsa anoreksiya ortaya çıkmaktadır. \n\n

Prenses Diana, ünlü mankenlerden Selin Tokyay meşhur anoreksiya hastalarından. \n\n

Tedavide etken olan sebepler araştırılır, travmatik bir yaşantı varsa ortaya çıkarılır ve çözümlenme çalışmaları yapılır. Son yıllarda travma yönelimli terapiler büyük başarı sağlamaktadır. Özellikle EMDR gibi yöntemler kişinin bilinçdışında yaşadıkları çatışmaları tespit etmede ve gidermede son derece etkilidir.\n\n</string>
    <string name="uyku"><big><b>Hayatın Vazgeçilmezi Uyku</b></big>\n\n
    Günde Kaç Saat Uyumalıyız? \n\n
Uyku ihtiyacı kişiden kişiye farklıklar gösterir. Bu farklılık 4 ila 11 saat arasında değişmektedir. İhtiyacı belirleyen en önemli etken genetiktir. Mesela tek yumurta ikizlerinin uyku sürelerinin birbiriyle tıpatıp aynı olduğu gösterilmiştir. Türkiye\'de toplumun %75’i günde 7-8 saat, %6’sı 6 saatin altında, %15’i de 8 saatin üstünde uyumaktadır.  \n\n

Birçok ünlü siyasetçi, yazar, sanatçı ve bilim adamı kısa uyumasıyla anılır. Napolyon, Churchill bunlardandır. Değerli hocamız rahmetli Ayhan Songar günde 4 saat uyur, bir gecede kitap yazardı. Sürenin kısa olması uykunun kalitesiz olduğu veya kişinin uykusuzluk çektiği anlamına gelmez. Çünkü uykunun süresinden ziyade kalitesi önemlidir. Bazı insanlar çok uzun süre uyudukları halde uykularını almamış gibi hissederler. Bazılarıysa kısa süre uyuyup saatlerce uyumuş gibi dinlenmiş kalkarlar. \n\n

Çocuklar Ne Kadar Uyumalıdırlar? \n\n
Yeni doğan çocuklar ilk 3 aylık dönemde günde yaklaşık 16–18 saat uyku uyurlar. Bebekler 24 saatte birçok kez uyuyup uyanırlar. O yüzden bu dönem anne babalar için dayanılmaz ve zorlayıcı geçer. Ancak 3 aylıktan itibaren bebek gece uykusundan daha seyrek uyanır. 6 aylık olduğunda uyku ihtiyacı 12 saate düşer ve gündüzleri daha uzun süre uyanık kalır. Okul öncesi dönemde uyku bir öğlen bir de gece olmak üzere iki fazlı hale gelir. Okul çağında da erişkinlerin düzeyine erişir. Yaşlandıkça uyku ihtiyacı azalır. \n\n

Uyku Bozukluğunu Düşündüren Belirtiler\n\n

* Dalma güçlüğü\n\n
* Gece sık sık uyanma\n\n
* Erken uyanıp uyuyamama\n\n
* Saatlerce uyunduğu halde yorgun kalkma\n\n
* Gece kâbuslarla uyanma\n\n
* Gece aşırı terleme\n\n
* Uykuda kol, bacak atması\n\n
* Uykuda yürüme ve konuşma\n\n
Bu belirtiler uykunun ya süresinde ya da kalitesinde bir sorun olduğunu düşündürür. Böyle durumlarda bir psikiyatri uzmanına başvurulması gerekmektedir. \n\n

Uyku Kalitesi için Öğütler\n\n

* Geceleri geç yatsanız bile sabahları vaktinde kalkın\n\n
* Gündüzleri uyumamaya gayret gösterin\n\n
* Akşam yemeğinden sonra alkol, çay, kahve, sigara ve kolalı içkilerden uzak durun. Tercihiniz bitki olsun\n\n
* Yatağa girme saatinden önceki iki saat boyunca ağır egzersizlerden kaçının.\n\n
* Yatak odasını uyku ve cinsel ilişki dışındaki eylemler için kullanmayın. Mesela yatak odasında televizyon seyretmeyin.  \n\n
* Akşamları ağır yemeyin. \n\n
* Yatağa girdikten sonra uyku tutmazsa uyumak için zorlamayın. Yataktan kalkıp kitap okumak gibi hafif efor gerektiren şeyler yapın. \n\n
</string>
    <string name="unutma"><big><b>Alzheimer</b></big>\n\nAlzheimer sinsi ilerleyen bir hastalıktır. Önce belli belirsiz bir unutkanlıkla başlar ve yıllar geçtikçe ağırlaşır. Tabi ki olmazsa olmaz ve en önelmiş belirtisi unutkanlıktır. İlk dönemlerde randevularını, yemeğin altını, bakkaldan alacaklarını unutur. Bu dönemde kimse aldırmaz. Ancak zamanla yeni bilgi kaydedememe ve bariz unutkanlıklar gündeme gelince anlaşılır. Birçok kişi bu aşamada da anlaşılamayabilir. Çünkü insanların yaşlılarda unutkanlığı doğal görme gibi bir eğilimi vardır. Tamam yaşlılıkta unutkanlık bir miktar olur, ama bu işlevselliğe etki edecek boyuta ulaşmaz. Alzheimer’de bilgiler en sondan başlayıp geriye doğru unutulur. O yüzden hasta yakınları sıklıkla “hocam çok zeki, ilkokulda ezberlediği şiiri bile takır takır okuyor” diye gelirler. Halbuki Alzheimer tipi demansın en tipik özelliğidir bu. Eski bilgilerin unutulması yeni bilgilerin kaydedilememesi kişinin en temel rükünleri bile unutmasına yol açar. Mesela elbisesini giyip çıkarmayı, dişini fırçalamayı, saçını taramayı, elini yüzünü yıkamayı, temizlenmeyi, tıraş olmayı unutur. İleri dönemlerde yemeyi, içmeyi hatta nefes almayı bile unutur hale gelir. Unutkanlığın yeni başladığı dönemlerde kişiler bunu kabullenmezler ve inkar yoluna giderler. O yüzden kendilerine sorulan soruları cevaplayamadıklarında sinirlenirler ve tepki verirler. Unutmamak için aşırı gayret sarf ederler. Takvim yapraklarını her gün okurlar. Gazeteleri eskisinden daha sıkı takip ederler. Televizyondaki haberlere daha çok dikkat kesilirler. Unutkanlığa zamanla muhakeme bozukluğu da eklenir. Kişi gücünün yetmediği ve yapamayacağı işlere kalkışır. Araba sürmek ister, tek başına tatile gitmeye yeltenir, iş kurma girişimlerinde bulunur. Algılar bozulur ve şüpheler başlar. Kendisine kötülük yapılacağı ve eşyalarının çalındığı şeklinde paranoyalar gelişir. Hastalık ilerledikçe kişi içe kapanmaya, donuklaşmaya, durgunlaşmaya ve sessizleşmeye başlar. En son aşamada beslenme bozukluğunun yarattığı infeksiyon hastalıkları, hareketsizliğe bağlı yaralar ve vitamin eksikliklerine bağlı hastalıklar gündeme gelir. Kişiler genellikle bu hastalıklardan dolayı yaşamlarını kaybederler.\n\n

Tedavide Neler Var? \n\n
Alzheimer hastalığının henüz kesin tedavisi yoktur. Ölmüş ölen hafıza hücrelerini geri kazanmak mümkün değildir. Ancak devam etmekte olan süreci yavaşlatmak ve kişilerin yaşam kalitelerini artırabilmek mümkündür. \n\n

İlaçlar: Yeni çıkan ve ilerlemeyi yavaşlatan ilaçlar koruma amaçlı mutlaka başlanır. Bunun yanında hafıza hücrelerini destekleyen bitkisel orijinli ilaçlar, depresyon varsa antidepresanlar, eksiklik varsa vitamin ilaçları tedaviye eklenir. \n\n

Kişilerin yaşam kalitelerini artırmada psikososyal etkinlikler çok başarılı olmaktadır. Müzik, sanat etkinlikleri bunların başında geliyor. Özellikle ritim ve dans etkinliklerinin Alzheimerli kişilerde beden algısını, farkındalığı ve dış dünyayla iletişim becerilerini geliştirdiği bilinmektedir. Klasik terapilerden ziyade müzikterapi Alzheimer’de en etkin yöntemlerden biri olarak kabul edilmiştir. Müzikterapi, kişinin var olan potansiyelini güçlendirme ve beynin dayanıklılığını artırmada çok etkin bulunmuştur. O yüzden Alzheimer’li kişilerle en azından \n\n haftada bir müzikterapi planlanabilir. Eğer yapılandırılmış bir müzikterapi uygulaması yapılamıyorsa ritim, dans, müzikle gevşeme ve şarkı söyleme gibi müzikal faaliyetler de bulunulmalıdır. \n\n

Son olarak Alzheimer tedavisinde altın standart olan prensibi hatırlatalım: kişiyi kaderine terk etmemek, yalnız bırakmamak ve hayatın içinde tutmak. \n\n</string>
    <string name="link"><a href="www.google.com">tıkla</a></string>
</resources>